<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../transformation/explication.xsl"?>
<explication>
    <donnees>L'objectif de ce projet est de classer automatiquement les articles concernant le TAL, en français et en anglais. Les données utilisées proviennent des archives du site internet Hal. C'est un fichier .csv présentant des articles scientifiques en français et en anglais ainsi que leurs informations détaillées. Ce fichier de 897 969 Ko est tellement volumineux qu'il a parfois causé le malfonctionnement de ma machine lors de l'ouverture du fichier. </donnees>
    <methodologie>
        <structuration>La principale difficulté de ce projet était de travailler sur des données volumineuses et peu normalisées. Ainsi, dans un document csv, le ";" est normalement utilisé comme délimiteur avec la tabulation. Or, j'ai constaté que les noms et prénoms étaient séparés entre eux par un ";", ce qui posait de gros problèmes lors de l'exécution du script. Après de nombreuses tentatives pour régler ce problème automatiquement, j'ai finalement opté pour un remplacement des ";" dans Excel même, les ";" "normaux" y étant cachés. Cette vérification avec Excel m'a permis de constater qu'il y avait également d'autres anomalies dans le document (des champs commençant par "=" qui étaient interprétés comme des formules, ou encore des champs trop volumineux). Concernant la classification, une simple recherche des motf "NLP" ou "TAL" donne déjà des résultats mais le manque de normalisation des données m'a obligé à procéder à un nettoyage drastique des données dans le script de création du document xml, ce qui peut écarter bon nombre de candidats possibles.</structuration>
        <modelisation>Pour modéliser mon document xml, je me suis basée sur un modèle de références bibliographiques de l'INSA de Lyon (http://referencesbibliographiques.insa-lyon.fr/sites/refbibli.insa-lyon.fr/files/RefBibli.pdf). J'ai ainsi fait le choix de modéliser mes données à la manière d'une bibliographie. Ainsi, le champs "auteur" a fait l'objet d'un traitement particulier pour se conformer aux normes des références bibliographiques (par ex : mettre les noms en majuscule ou ne pas citer plus de trois auteurs). Les informations jugées superflues sont détaillées dans "informations complémentaires". Enfin, les champs "résumé" et "thématique", bien que présents et utiles comme sources d'informations supplémentaires, n'ont fait l'objet d'aucune normalisation et sont donc relativement peu homogènes. </modelisation>
        <grammaire>Concernant la validation, j'ai validé mon document avec une dtd et un schéma relaxng à l'aide d'Oxygen. Ayant examiné mes données, j'ai remarqué que le contenu du champs "type de publication" était assez redondant et qu'il était donc possible d'utiliser des entités. Quant au schéma relaxng, je l'ai rédigé d'une façon similaire à une dtd à l'aide des motifs nommmés. Le typage de données aurait été intéressant pour certains champs fixes (ex : le champs "date" composé uniquement de numéros) mais je n'ai malheureusement pas pu vérifier cette hypothèse.</grammaire>
        <web>Cette étape est la moins développée de toutes. En effet, l'état actuel du projet ne permet pas selon moi une représentation exhaustive des données (idéalement, classification par thématiques). C'est pourquoi j'ai fait le choix de présenter mes résultats sous la forme d'un tableau. Concernant la feuille de style xsl, j'ai remarqué que ni Google Chrome ni Firefox n'affichent les transformations xsl, par contre cela fonctionne avec Micosoft Internet Explorer.</web>
    </methodologie>
    <resultats>Le script de création du document xml nous informe sur la proportion des lignes contenant le motif recherche (555/439 918). Après le rejet des candidats non normalisés, ce nombre se réduit à 153, ce qui est extrêmement peu comparé aux données initiales (sans évaluation sur les éventuelles données bruitées). Ces résultats pourraient constituer une baseline pour des travaux futurs sur des méthodes de classification plus fines.</resultats>
</explication>